\section{Tổng kết}

\subsection{Kết quả chính đạt được}

Trong đồ án này, nhóm đã hoàn thành ba mục tiêu cốt lõi của đề bài: (i) trình bày lại nền tảng lý thuyết giảm chiều theo ngôn ngữ của mình, (ii) cài đặt và kiểm chứng thực nghiệm có khả năng tái lập, và (iii) kết nối với các hướng nghiên cứu hiện đại sau năm 2021.

\begin{itemize}
  \item Về \textbf{lý thuyết}, báo cáo hệ thống hóa mối liên hệ giữa các họ phương pháp giảm chiều: tuyến tính (PCA), kernel (KPCA), học đa tạp dựa đồ thị (Isomap, LLE, Laplacian Eigenmaps), và các kết quả bảo toàn hình học qua chiếu ngẫu nhiên (Johnson--Lindenstrauss).
  \item Về \textbf{thực nghiệm}, nhóm cài đặt from-scratch các thuật toán cốt lõi, đối chiếu bằng các chỉ số định lượng (trustworthiness, KNN accuracy, lỗi tái tạo, độ nhạy siêu tham số), từ đó kiểm chứng các kết luận lý thuyết trong các bối cảnh dữ liệu khác nhau.
  \item Về \textbf{mở rộng nghiên cứu}, báo cáo phân tích hai bài báo~\cite{damrich2023contrastive,wang2021pacmap}: một hướng thống nhất t-SNE và UMAP dưới khung NCE/NEG (vai trò của $\overline{Z}$ trong phổ lực hút--đẩy), và một hướng thiết kế PaCMAP để cân bằng tốt hơn giữa cấu trúc cục bộ và toàn cục trong trực quan hóa.
\end{itemize}

\subsection{Bài học rút ra}

Không có một thuật toán giảm chiều nào tối ưu cho mọi bài toán. Các phương pháp tuyến tính có ưu điểm đơn giản, ổn định và dễ diễn giải; các phương pháp dựa đồ thị thể hiện tốt trên dữ liệu có cấu trúc đa tạp; trong khi t-SNE/UMAP mạnh về trực quan hóa cụm ở không gian thấp nhưng phụ thuộc rõ vào siêu tham số và mục tiêu sử dụng. Vì vậy, lựa chọn phương pháp nên gắn với mục tiêu cụ thể (bảo toàn cấu trúc toàn cục, bảo toàn láng giềng cục bộ, hay trực quan hóa phân cụm), thay vì chỉ dựa vào một chỉ số đơn lẻ.

\subsection{Hạn chế}

Phần thực nghiệm vẫn còn một số giới hạn: phạm vi dữ liệu chưa thật đa dạng theo miền ứng dụng; một số kết luận định lượng phụ thuộc thiết lập láng giềng và tham số kernel; và chi phí tính toán của các phương pháp phi tuyến chưa được phân tích sâu ở quy mô dữ liệu lớn. Ngoài ra, các giả định manifold lý tưởng thường chỉ đúng xấp xỉ trên dữ liệu thực, nên độ ổn định của embedding có thể thay đổi theo tiền xử lý và nhiễu.

\subsection{Hướng phát triển}

Trong các bước tiếp theo, nhóm có thể mở rộng theo bốn hướng: (i) đánh giá trên thêm các tập dữ liệu thực tế với cấu trúc và nhiễu đa dạng hơn; (ii) bổ sung phân tích độ bền vững (stability) theo seed và nhiễu đầu vào; (iii) khảo sát sâu bài toán chọn siêu tham số tự động cho các phương pháp dựa đồ thị; và (iv) tiếp tục kết nối lý thuyết giảm chiều cổ điển với các khung học tương phản hiện đại để giải thích tốt hơn hành vi của các thuật toán trực quan hóa.
