\section{Cơ sở lý thuyết}

Chương này gom các khái niệm cần dùng xuyên suốt báo cáo: đại số ma trận (Mục~2.1--2.4), kernel và đồ thị (2.5--2.6), hình học manifold (2.7), các độ đo phân phối (2.8), và khung ước lượng tương phản (2.9). Mỗi khái niệm được định nghĩa \emph{một lần} tại đây; các chương sau tham chiếu qua \texttt{\textbackslash ref}.

\subsection{Ma trận dữ liệu và hiệp phương sai}

Với mẫu $x_1,\ldots,x_m \in \mathcal{X}$, ma trận $\mathbf{X}$ như Chương~1. Khi nói dữ liệu \emph{đã căn giữa theo cột}, ta có $\sum_{i=1}^m \mathbf{x}_i = \mathbf{0}$.

\begin{definition}[Hiệp phương sai mẫu]
Với dữ liệu đã căn giữa,
\[
\mathbf{C} = \frac{1}{m}\,\mathbf{X}\mathbf{X}^\top \in \R^{N \times N}.
\]
Phần tử $\mathbf{C}_{ij}$ đo mức đồng biến tuyến tính giữa hai đặc trưng sau khi trừ trung bình.
\end{definition}

Nếu chưa căn giữa, dùng $\bar{\mathbf{x}} = \frac{1}{m}\sum_i \mathbf{x}_i$ và
$\mathbf{C} = \frac{1}{m}\sum_i (\mathbf{x}_i - \bar{\mathbf{x}})(\mathbf{x}_i - \bar{\mathbf{x}})^\top$.

\subsection{Phân tích giá trị kỳ dị}

\begin{definition}[SVD]
Với $\mathbf{X} \in \R^{N \times m}$, tồn tại phân tích
\[
\mathbf{X} = \mathbf{U}\boldsymbol{\Sigma}\mathbf{V}^\top,
\]
$\mathbf{U},\mathbf{V}$ có cột trực chuẩn, $\boldsymbol{\Sigma}$ đường chéo các giá trị kỳ dị không âm $\sigma_1 \geq \sigma_2 \geq \cdots$.
\end{definition}

Đặt $\boldsymbol{\Lambda} = \boldsymbol{\Sigma}^2 = \operatorname{diag}(\sigma_1^2,\sigma_2^2,\ldots)$. Khi đó
\[
\mathbf{K} = \mathbf{X}^\top\mathbf{X} = \mathbf{V}\boldsymbol{\Lambda}\mathbf{V}^\top,
\qquad
\mathbf{C} = \frac{1}{m}\mathbf{X}\mathbf{X}^\top = \mathbf{U}\frac{\boldsymbol{\Lambda}}{m}\mathbf{U}^\top.
\]
Do đó, $\mathbf{K}$ có các trị riêng khác không là $\sigma_i^2$, còn $\mathbf{C}$ có các trị riêng tương ứng là $\sigma_i^2/m$. Hai ma trận chia sẻ cùng phổ khác không tới hệ số $1/m$, nhưng vector riêng của $\mathbf{K}$ nằm trong không gian mẫu, còn vector riêng của $\mathbf{C}$ nằm trong không gian đặc trưng. Đây là cầu nối giữa PCA và KPCA.

\subsection{Chiếu trực giao và chuẩn Frobenius}

\begin{definition}[Ma trận chiếu bậc $k$]
$P_k$ gồm các ma trận $\mathbf{P} = \mathbf{U}\mathbf{U}^\top$ với $\mathbf{U} \in \R^{N \times k}$ có cột trực chuẩn, $\rank(\mathbf{P}) = k$. Khi đó $\mathbf{P}^2 = \mathbf{P}$, $\mathbf{P}^\top = \mathbf{P}$.
\end{definition}

Chuẩn Frobenius: $\|\mathbf{M}\|_F^2 = \Tr(\mathbf{M}^\top\mathbf{M})$. Tính hoán vị của trace ($\Tr(\mathbf{A}\mathbf{B}\mathbf{C}) = \Tr(\mathbf{B}\mathbf{C}\mathbf{A})$) dùng nhiều trong chứng minh PCA.

\subsection{Phương sai theo một hướng}

Với vector đơn vị $\mathbf{u}$, lượng $\mathbf{u}^\top\mathbf{C}\mathbf{u}$ là phương sai của chiếu một chiều lên $\mathbf{u}$. Bài toán $\max_{\|\mathbf{u}\|=1} \mathbf{u}^\top\mathbf{C}\mathbf{u}$ đạt tại vector riêng của $\mathbf{C}$ ứng với trị riêng lớn nhất. Các hướng tiếp theo tối đa hóa phương sai trong không gian vuông góc với các hướng đã chọn.

\begin{example}
Hai đặc trưng trên mặt phẳng tương quan mạnh (ví dụ cùng đo kích thước giày nhưng đơn vị khác nhau). Đám điểm kéo dài theo một đường chéo; chiếu lên đường đó giữ phần lớn biến thiên, chiếu vuông góc gần như mất thông tin---đó là động lực hình học của thành phần chính thứ nhất (Hình~\ref{fig:pca-shoe}).
\end{example}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
  \draw[->, thick] (-4.5,0) -- (4.5,0) node[below] {$x^{(1)}$};
  \draw[->, thick] (0,-4) -- (0,4.2) node[left] {$x^{(2)}$};
  \foreach \x/\y in {-3.5/-2.8, -2/-1.6, 0/0, 2/1.6, 3.5/2.8, -3/-2.4, 2.6/2.1} {
    \fill[blue!70] (\x,\y) circle (2.5pt);
  }
  \draw[red, very thick] (-4,-3.2) -- (4,3.2);
  \node[red, font=\small] at (3.2,3.6) {PC1};
\end{tikzpicture}
\caption{Dữ liệu hai chiều (điểm xanh) và hướng thành phần chính thứ nhất (đường đỏ).}
\label{fig:pca-shoe}
\end{figure}

\subsection{Kernel và ma trận Gram}

\begin{definition}[Kernel bán xác định dương]
Hàm $K : \mathcal{X} \times \mathcal{X} \to \R$ là kernel PDS nếu tồn tại $\mathcal{H}$ và $\Phi : \mathcal{X} \to \mathcal{H}$ sao cho $K(x,x') = \langle \Phi(x), \Phi(x') \rangle$.
\end{definition}

Trên $m$ điểm, ma trận $\mathbf{K}$ với $K_{ij} = K(x_i,x_j)$ luôn xác định dương bán. KPCA chỉ cần $\mathbf{K}$, không cần biết $\Phi$ tường minh.

\subsection{Đồ thị láng giềng và Laplacian}

Các thuật toán manifold thường:
\begin{enumerate}
  \item Chọn $t$ láng giềng gần nhất cho mỗi điểm (theo $\|\mathbf{x}_i - \mathbf{x}_j\|$).
  \item Gán trọng số $W_{ij}$ trên cạnh (Gaussian, hệ số tái tạo,\ldots).
  \item Dùng ma trận Laplacian $\mathbf{L} = \mathbf{D} - \mathbf{W}$, với $D_{ii} = \sum_j W_{ij}$.
\end{enumerate}

Ma trận căn giữa (centering) dùng trong Isomap:
\[
\mathbf{H} = \mathbf{I}_m - \frac{1}{m}\mathbf{1}\mathbf{1}^\top,
\]
với $\mathbf{1}$ là vector toàn $1$. Nhân $\mathbf{H}$ hai bên một ma trận khoảng cách giúp chuyển sang dạng tương tự tích vô hướng trong không gian đã trừ trung bình.

\subsection{Đa tạp và cấu trúc tô-pô}
\label{sec:manifold-topo}

\begin{definition}[Đa tạp (Manifold)]
\label{def:manifold}
\emph{Đa tạp} $M$ chiều $d$ là một ``bề mặt'' có thể cong, nhưng tại mỗi vùng nhỏ trông giống $\R^d$. Nói cách khác, dữ liệu tuy nằm trong không gian $D$ chiều nhưng thực sự chỉ có $d \ll D$ bậc tự do.

\emph{Ví dụ:} Mặt quả cầu là đa tạp 2 chiều nhúng trong $\R^3$---mỗi điểm cần 3 tọa độ $(x,y,z)$, nhưng chỉ cần 2 tham số (kinh độ, vĩ độ) là xác định được vị trí. Swiss roll (Hình~\ref{fig:swiss-roll}) là đa tạp 2 chiều ``cuộn'' trong $\R^3$.

\emph{Đa tạp Riemann} $(M,g)$ bổ sung thêm \emph{metric} $g$: cho phép đo khoảng cách \emph{trên bề mặt} (geodesic) thay vì khoảng cách ``cắt thẳng'' xuyên qua không gian bao.
\end{definition}

\begin{definition}[Cấu trúc tô-pô (Topology)]
\label{def:topology}
\emph{Tô-pô} của một tập hợp mô tả ``hình dạng'' bản chất của nó---những tính chất không thay đổi khi ta bẻ cong, kéo giãn (nhưng không cắt, dán). Trong ngữ cảnh giảm chiều, ``giữ cấu trúc tô-pô'' nghĩa là giữ \emph{quan hệ kết nối}: ai là láng giềng của ai, dữ liệu chia thành mấy cụm, cụm nào nối với cụm nào.
\end{definition}

Giả định manifold---dữ liệu cao chiều nằm gần một đa tạp nhúng---là nền tảng chung cho Isomap, Laplacian eigenmaps, LLE (Chương~3, Mục~\ref{sec:manifold}) và UMAP (Mục~\ref{sec:umap}).

\subsection{Phân kỳ KL và cross-entropy}
\label{sec:kl-ce}

\begin{definition}[Phân kỳ Kullback--Leibler]
\label{def:kl}
Cho hai phân phối xác suất $p, q$ trên cùng không gian $\mathcal{X}$. Phân kỳ KL được định nghĩa bởi:
\[
\mathrm{KL}(p \| q) = \int_{\mathcal{X}} p(x) \log \frac{p(x)}{q(x)} \, dx.
\]
\end{definition}

\begin{definition}[Cross-entropy]
\label{def:ce}
Cho phân phối xác suất mục tiêu $p$ (dữ liệu gốc) và phân phối dự báo $q$ (mô hình nhúng) trên cùng không gian $\mathcal{X}$. Hàm loss cross-entropy tổng quát được định nghĩa là:
\[
H(p, q) = -\int_{\mathcal{X}} p(x) \log q(x) \, dx.
\]
Trong bài toán tối ưu hóa và học máy, hàm mất mát Cross-Entropy ($H(p,q)$) đo lường sự tương đồng giữa hai phân phối xác suất: phân phối thực tế của dữ liệu ($p$) và phân phối dự báo của mô hình ($q$).
\end{definition}


\subsection{Ước lượng mật độ: hàm phân hoạch, NCE, NEG}
\label{sec:nce-neg}

Mục này trình bày khung \emph{ước lượng tương phản nhiễu} (NCE) \cite{gutmann2010nce} và biến thể \emph{lấy mẫu tiêu cực} (NEG) \cite{mikolov2013word2vec}---hai công cụ sẽ dùng ở Chương~4 để phân tích mối quan hệ giữa t-SNE và UMAP.

\subsubsection{Bài toán ước lượng mật độ}

Cho $N$ mẫu i.i.d.\ $s_1,\ldots,s_N$ rút từ phân phối chưa biết $p$ trên không gian hữu hạn $\mathcal{X}$. Mục tiêu: tìm $\theta$ sao cho mô hình $q_\theta$ xấp xỉ $p$.

Cách tiếp cận cổ điển---ước lượng hợp lý cực đại (MLE)---cần $q_\theta$ là phân phối hợp lệ. Thường ta chỉ có hàm chưa chuẩn hóa $\phi_\theta(x)$ và phải chia cho \emph{hàm phân hoạch}:
\begin{equation}
Z(\theta) = \sum_{x \in \mathcal{X}} \phi_\theta(x), \qquad q_\theta(x) = \frac{\phi_\theta(x)}{Z(\theta)}.
\label{eq:partition-function}
\end{equation}
Tính $Z(\theta)$ đòi hỏi cộng trên toàn bộ $|\mathcal{X}|$ phần tử ở \emph{mỗi} bước gradient---rất tốn kém khi $|\mathcal{X}|$ lớn.

\subsubsection{Ước lượng tương phản nhiễu (NCE)}
\label{sec:nce-def}

Gutmann \& Hyvärinen \cite{gutmann2010nce} biến bài toán ước lượng mật độ thành bài toán \emph{phân loại nhị phân}: phân biệt mẫu dữ liệu thực với mẫu rút từ phân phối nhiễu $\xi$ đã biết.

\begin{itemize}
  \item $\xi(x)$ là phân phối nhiễu (thường đồng đều: $\xi(x)=\frac{1}{|\mathcal{X}|}$); mẫu từ $\xi$ gọi là \emph{mẫu âm}.
  \item $m$ là tỷ số mẫu nhiễu trên mẫu dữ liệu.
\end{itemize}

Ký hiệu $q_{\theta,Z}(x) := \frac{\phi_\theta(x)}{Z}$ với $Z$ là tham số học được---thay thế cho $Z(\theta) = \sum_x\phi_\theta(x)$ tốn kém $\mathcal{O}(|\mathcal{X}|)$ mỗi bước gradient. Áp dụng Bayes cho hỗn hợp $N$ mẫu dữ liệu và $mN$ mẫu nhiễu, xác suất hậu nghiệm:
\begin{equation}
\boxed{
P(\text{data} \mid x) = \frac{q_{\theta,Z}(x)}{q_{\theta,Z}(x) + m\xi(x)}, \qquad
P(\text{noise} \mid x) = \frac{m\xi(x)}{q_{\theta,Z}(x) + m\xi(x)}.
}
\label{eq:nce-posterior}
\end{equation}

Tối thiểu hóa binary cross-entropy (BCE) giữa nhãn thực $D \in \{1,0\}$ và hậu nghiệm trên:
\[
  \mathcal{L} = -\E_{x \sim p}\bigl[\log P(\text{data}\mid x)\bigr]
              - m\,\E_{x \sim \xi}\bigl[\log P(\text{noise}\mid x)\bigr].
\]
Thay~\eqref{eq:nce-posterior} vào ta thu được hàm loss NCE:
\begin{equation}
\boxed{
\mathcal{L}_{\text{NCE}}(\theta, Z) = -\E_{s \sim p}\log\frac{q_{\theta,Z}(s)}{q_{\theta,Z}(s) + m\xi(s)}
- m\,\E_{t \sim \xi}\log\frac{m\xi(t)}{q_{\theta,Z}(t) + m\xi(t)}.
}
\label{eq:nce-loss}
\end{equation}

\begin{theorem}[Gutmann \& Hyvärinen, 2010]
\label{thm:nce}
Giả sử $\xi$ có support đầy đủ trên $\mathcal{X}$ (tức $\xi(x)>0\;\forall x$) và tồn tại $\theta^*$ sao cho $q_{\theta^*} = p$. Khi đó $\theta^*$ là cực tiểu của $\mathcal{L}_{\emph{NCE}}(\theta, Z)$, và mọi cực trị khác cũng thỏa $q_{\tilde{\theta}} = p$.
\end{theorem}

Ý nghĩa: NCE cho kết quả tương đương MLE nhưng \emph{không cần tính} $Z(\theta)$ trực tiếp---tham số $Z$ tự hội tụ về $Z(\theta)$ khi tối ưu.

\subsubsection{Lấy mẫu tiêu cực (NEG)}
\label{sec:neg-def}

NEG \cite{mikolov2013word2vec} là biến thể đơn giản hóa: bỏ tham số $Z$, dùng trực tiếp $\phi_\theta(x)$ chưa chuẩn hóa:
\begin{equation}
\boxed{
\mathcal{L}_{\text{NEG}}(\theta) = -\E_{x \sim p}\log\frac{\phi_\theta(x)}{\phi_\theta(x) + 1}
- m\,\E_{x \sim \xi}\log\frac{1}{\phi_\theta(x) + 1}.
}
\label{eq:neg-loss}
\end{equation}

So sánh \eqref{eq:nce-loss} và \eqref{eq:neg-loss}: NEG tương đương NCE khi chọn $\xi$ đồng đều và \emph{cố định} hằng số chuẩn hóa $\overline{Z} = \frac{|\mathcal{X}|}{m}$, thay vì để $Z$ tự học. Hệ quả: mô hình NEG hội tụ về $q_{\theta^*} = \overline{Z}\,p$ (phân phối \emph{phóng đại}), không phải $p$---sự khác biệt này sẽ là chìa khóa giải thích hành vi t-SNE so với UMAP ở Chương~4.

\FloatBarrier
