\subsection{Phân rã tensor trong học sâu}
\makeatletter
\@ifundefined{example}{\newtheorem{example}{Ví dụ}[subsection]}{}
\makeatother

\subsubsection{Mở đầu}

Phần này trình bày cách các cấu trúc tensor xuất hiện tự nhiên trong học sâu hiện đại
và cách phân rã tensor, hay low-rank factorization, được dùng để giảm bộ nhớ, giảm
chi phí tính toán và thiết kế kiến trúc mới. Trong tutorial \textit{Foundations of
Tensor Computations for AI}, phần học sâu được đặt trong bối cảnh ``AI scaling wall'':
mô hình ngày càng lớn, chi phí huấn luyện và suy diễn ngày càng cao, trong khi khả
năng triển khai trên thiết bị nhỏ và tài nguyên hạn chế ngày càng quan trọng
\cite{chrysos2025tutorial}.

Điểm quan trọng của tutorial không phải là ``tensor'' chỉ là một kiểu dữ liệu trong
PyTorch. Thông điệp chính là: khi dữ liệu, trọng số, gradient hoặc tập các expert có
cấu trúc nhiều mode, ta có thể khai thác cấu trúc đó bằng các phép toán multilinear.
Do đó tensor decomposition trở thành một công cụ thống nhất cho ba mục tiêu: nén mô
hình, tăng tốc tính toán và hiểu rõ hơn các thành phần bên trong mô hình.

Trong phạm vi học sâu, tutorial nhấn mạnh một số hướng tiêu biểu: tensor hóa
convolution và attention, polynomial networks, Mixture of Experts, LoRA/LoRTA,
TensorGRAD và các biến thể attention hiệu quả. Bảng~\ref{tab:dl-tensor-directions}
tóm tắt vai trò của từng hướng.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Các hướng học sâu trong tutorial dưới góc nhìn tensor.}
\label{tab:dl-tensor-directions}
\begin{tabular}{@{}p{0.23\textwidth}p{0.34\textwidth}p{0.34\textwidth}@{}}
\toprule
\textbf{Hướng} & \textbf{Đối tượng tensor} & \textbf{Ý nghĩa chính} \\
\midrule
Convolution và attention &
Tensor dữ liệu, tensor trọng số, tensor attention scores &
Cho thấy các mô hình học sâu phổ biến vốn đã là chuỗi tensor contractions có cấu trúc. \\
\addlinespace
Polynomial networks / Pi-nets &
Tensor trọng số cho tương tác bậc cao giữa các đặc trưng &
Biểu diễn high-order interactions nhưng tránh bùng nổ tham số bằng CP decomposition. \\
\addlinespace
Mixture of Experts &
Tensor ghép các ma trận trọng số của nhiều expert &
Chia sẻ tham số giữa expert và kiểm soát trade-off giữa chuyên biệt hóa và kích thước mô hình. \\
\addlinespace
LoRA / LoRTA &
Matrix hoặc tensor update khi fine-tuning mô hình lớn &
Giảm số tham số trainable bằng low-rank adaptation; LoRTA mở rộng từ ma trận sang tensor nhiều mode. \\
\addlinespace
TensorGRAD và attention hiệu quả &
Tensor gradient hoặc tensor tương tác token-head-feature &
Giảm chi phí bộ nhớ/tính toán và gợi ý các khối kiến trúc mới dựa trên tensor product. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.9\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    every node/.style={font=\small},
    block/.style={draw, rounded corners=4pt, line width=0.75pt, minimum height=0.92cm, align=center},
    tinyblock/.style={draw, rounded corners=3pt, line width=0.65pt, minimum width=1.25cm, minimum height=0.75cm, align=center},
    arrow/.style={-{Stealth[length=2.6mm]}, line width=0.85pt, gray!75}
]
    \node[block, fill=gray!10, minimum width=3.8cm] (w) at (0,0) {Tensor trọng số lớn\\$\mathcal{W}$};

    \node[tinyblock, fill=teal!17, draw=teal!60!black] (a) at (4.2,1.1) {$A$};
    \node[tinyblock, fill=orange!17, draw=orange!75!black] (b) at (5.7,1.1) {$B$};
    \node[font=\footnotesize] at (4.95,0.48) {LoRA};

    \node[tinyblock, fill=violet!16, draw=violet!65!black] (s) at (4.0,-0.45) {$S$};
    \node[tinyblock, fill=violet!16, draw=violet!65!black] (u) at (5.4,-0.45) {$U$};
    \node[tinyblock, fill=violet!16, draw=violet!65!black] (v) at (6.8,-0.45) {$V$};
    \node[font=\footnotesize] at (5.4,-1.08) {MoE factorized};

    \node[tinyblock, fill=red!13, draw=red!65!black] (g) at (4.7,-2.0) {$\mathcal{G}$};
    \node[tinyblock, fill=red!13, draw=red!65!black] (u1) at (6.1,-2.0) {$U^{(n)}$};
    \node[font=\footnotesize] at (5.4,-2.65) {Tucker/TT layers};

    \draw[arrow] (w.east) -- (a.west);
    \draw[arrow] (w.east) -- (s.west);
    \draw[arrow] (w.east) -- (g.west);

    \node[block, fill=green!10, draw=green!50!black, minimum width=3.2cm] (benefit) at (9.4,-0.45) {Ít tham số hơn\\giữ cấu trúc mode};
    \draw[arrow] (b.east) -- (benefit.west);
    \draw[arrow] (v.east) -- (benefit.west);
    \draw[arrow] (u1.east) -- (benefit.west);
\end{tikzpicture}
}
\caption{Trong học sâu, tensor factorization thay tensor trọng số lớn bằng các factor nhỏ hơn. Cùng một ý tưởng xuất hiện trong LoRA, tensorized layers và Mixture of Experts.}
\label{fig:dl-factorization-map}
\end{figure}

\subsubsection{Khung toán học chung cho tensorized layers}

Trước khi đi vào từng kiến trúc cụ thể, ta có thể mô tả một mẫu chung cho nhiều kỹ
thuật tensor trong học sâu. Xét một linear layer thông thường:
\begin{equation}
    y = Wx,\qquad W \in \mathbb{R}^{O \times I},\quad x\in\mathbb{R}^{I}.
    \label{eq:dense-linear-layer}
\end{equation}
Nếu $I$ và $O$ lớn, ma trận $W$ chứa $OI$ tham số. Tensorized layer bắt đầu bằng cách
tách input dimension và output dimension thành nhiều mode:
\begin{equation}
    I = I_1I_2\cdots I_N,\qquad
    O = O_1O_2\cdots O_M.
\end{equation}
Khi đó $W$ có thể được reshape thành tensor
\begin{equation}
    \mathcal{W}
    \in
    \mathbb{R}^{O_1 \times \cdots \times O_M \times I_1 \times \cdots \times I_N}.
    \label{eq:tensorized-weight}
\end{equation}
Thay vì học toàn bộ $\mathcal{W}$, ta học một phân rã low-rank của nó. Đây là điểm
chung giữa tensorized neural networks, LoRTA và các mô hình MoE factorized.

\begin{definition}[Tensorized linear layer]
Một \emph{tensorized linear layer} là linear layer mà ma trận trọng số $W$ được xem như
tensor $\mathcal{W}$ trong \eqref{eq:tensorized-weight}, sau đó $\mathcal{W}$ được biểu
diễn bằng CP, Tucker, Tensor Train hoặc một họ phân rã có cấu trúc khác. Forward pass
không cần materialize toàn bộ $W$ mà được tính bằng chuỗi tensor contractions trên các
factor.
\end{definition}

Ba dạng phân rã thường gặp có thể đọc như ba cách kiểm soát trade-off giữa số tham số,
khả năng biểu diễn và chi phí forward pass:
\begin{align}
    \text{CP:}\quad
    \mathcal{W}_{i_1,\ldots,i_N}
    &\approx
    \sum_{r=1}^{R}\prod_{n=1}^{N} A^{(n)}_{i_n,r}, \label{eq:dl-cp-layer}\\
    \text{Tucker:}\quad
    \mathcal{W}_{i_1,\ldots,i_N}
    &\approx
    \sum_{r_1,\ldots,r_N}
    \mathcal{C}_{r_1,\ldots,r_N}
    \prod_{n=1}^{N} A^{(n)}_{i_n,r_n}, \label{eq:dl-tucker-layer}\\
    \text{Tensor Train:}\quad
    \mathcal{W}_{i_1,\ldots,i_N}
    &\approx
    G^{(1)}_{i_1}G^{(2)}_{i_2}\cdots G^{(N)}_{i_N}.
    \label{eq:dl-tt-layer}
\end{align}
CP có số tham số nhỏ và dễ hiểu, Tucker linh hoạt hơn nhờ core tensor, còn Tensor Train
kiểm soát tốt sự tăng tham số khi số mode lớn \cite{kolda2009tensor,oseledets2011tensor}.

Điểm cần nhấn mạnh là việc reshape $W$ thành tensor không tự động làm mô hình tốt hơn.
Hiệu quả chỉ xuất hiện khi cách tách mode phản ánh cấu trúc thật của bài toán, ví dụ:
mode channel và mode không gian trong convolution, mode layer và head trong Transformer,
hoặc mode expert trong MoE. Đây cũng là lý do tutorial đặt tensor decomposition như một
công cụ thiết kế kiến trúc chứ không chỉ là một thủ thuật nén tham số.

\subsubsection{Tensor xuất hiện tự nhiên trong học sâu}

Trong các thư viện như PyTorch, tensor thường được xem như một kiểu dữ liệu để lưu trữ
mảng nhiều chiều. Tuy nhiên, góc nhìn của tutorial mạnh hơn: hình dạng nhiều chiều của
dữ liệu và tham số phản ánh cấu trúc của bài toán, và cấu trúc đó có thể được khai thác
bằng các phép toán multilinear.

\paragraph{Batch ảnh và convolution.}
Một batch ảnh có dạng
\begin{equation}
    \mathcal{X} \in \mathbb{R}^{B \times C \times H \times W},
\end{equation}
trong đó $B$ là batch size, $C$ là số kênh, $H,W$ là chiều cao và chiều rộng. Trong mạng
tích chập, trọng số của một lớp convolution là tensor bậc 4:
\begin{equation}
    \mathcal{W} \in
    \mathbb{R}^{C_{\mathrm{out}} \times C_{\mathrm{in}} \times K_H \times K_W}.
\end{equation}
Mỗi mode của tensor này có ý nghĩa riêng: kênh đầu ra, kênh đầu vào, chiều cao kernel
và chiều rộng kernel. Bỏ qua padding/stride để đơn giản, phép convolution có thể viết
như một tensor contraction:
\begin{equation}
    Y_{b,o,h,w}
    =
    \sum_{c=1}^{C_{\mathrm{in}}}
    \sum_{u=1}^{K_H}
    \sum_{v=1}^{K_W}
    \mathcal{W}_{o,c,u,v}\,
    \mathcal{X}_{b,c,h+u,w+v}.
    \label{eq:conv-tensor-contraction}
\end{equation}
Cách viết này cho thấy convolution không chỉ là một ``filter trượt'' về mặt trực giác:
nó là phép co tensor theo các mode kênh và không gian. Nếu tensor trọng số có cấu trúc
low-rank theo các mode này, ta có thể thay một convolution lớn bằng nhiều phép tính nhỏ
hơn.

\paragraph{Tensor hóa convolution.}
Từ \eqref{eq:conv-tensor-contraction}, tensor convolution có bốn mode tự nhiên:
$(C_{\mathrm{out}}, C_{\mathrm{in}}, K_H, K_W)$. Một phân rã CP rank $R$ của kernel có
thể viết:
\begin{equation}
    \mathcal{W}_{o,c,u,v}
    \approx
    \sum_{r=1}^{R}
    A_{o,r} B_{c,r} P_{u,r} Q_{v,r}.
    \label{eq:cp-conv-kernel}
\end{equation}
Khi thay vào convolution, một convolution 2D đầy đủ có thể được tách thành chuỗi phép
tính nhỏ hơn theo output channel, input channel và hai chiều không gian. Trực giác là:
thay vì học mọi tổ hợp giữa channel và vị trí kernel, mô hình học $R$ pattern cơ sở,
mỗi pattern là tích ngoài của bốn vector. Điều này liên hệ trực tiếp với separable
convolutions trong deep learning: khi kernel có thể tách tốt theo các mode, chi phí
tính toán và số tham số giảm mạnh.

Với Tucker decomposition, ta có thể giữ một core nhỏ để mô hình hóa tương tác giữa
latent output channels, latent input channels và latent spatial components:
\begin{equation}
    \mathcal{W}_{o,c,u,v}
    \approx
    \sum_{r_o,r_c,r_h,r_w}
    \mathcal{C}_{r_o,r_c,r_h,r_w}
    A_{o,r_o}B_{c,r_c}P_{u,r_h}Q_{v,r_w}.
    \label{eq:tucker-conv-kernel}
\end{equation}
So với CP, Tucker thường linh hoạt hơn vì core tensor không bắt buộc các latent
components phải ghép theo cùng một rank index. Đổi lại, core tensor làm số tham số tăng
và cần chọn multilinear rank cẩn thận \cite{panagakis2021tensor}.

\paragraph{Attention như tensor contraction.}
Trong Transformer, multi-head attention cũng là một phép tính tensor. Với
$Q,K,V \in \mathbb{R}^{B \times H \times L \times d}$, trong đó $H$ là số head,
$L$ là độ dài chuỗi và $d$ là head dimension, attention score có dạng
\begin{equation}
    A_{bhij} = \sum_k Q_{bhik}K_{bhjk},
    \qquad
    A \in \mathbb{R}^{B \times H \times L \times L}.
    \label{eq:attention-score-tensor}
\end{equation}
Output của attention được tính bằng
\begin{equation}
    O_{bhi\delta} = \sum_j A_{bhij}V_{bhj\delta}.
    \label{eq:attention-output-tensor}
\end{equation}
Hai biểu thức này cho thấy attention không chỉ là nhân ma trận thông thường: đó là một
chuỗi tensor contractions có cấu trúc theo batch, head, token và feature dimension
\cite{vaswani2017attention}. Chi phí lớn nhất nằm ở tensor
$A \in \mathbb{R}^{B \times H \times L \times L}$, tức tăng bậc hai theo độ dài chuỗi.
Vì vậy, nhiều phương pháp attention hiệu quả cố gắng thay đổi cách biểu diễn hoặc xấp
xỉ tensor tương tác token-token này.

\paragraph{Vì sao attention khó nén hơn convolution.}
Convolution có tensor trọng số cố định sau khi huấn luyện, nên ta có thể phân rã kernel
trước hoặc trong quá trình học. Attention thì khác: tensor $A$ trong
\eqref{eq:attention-score-tensor} phụ thuộc vào input, nên cấu trúc low-rank không chỉ
nằm ở tham số mà còn nằm ở activation. Điều này tạo ra hai hướng nghiên cứu:
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item \textbf{Nén tham số}: phân rã các projection matrices tạo ra $Q,K,V$ hoặc các
    update của chúng, như LoRA/LoRTA.
    \item \textbf{Nén phép tính attention}: thay tensor $A$ bằng một biểu diễn có cấu
    trúc, ví dụ polynomial attention hoặc tensor product attention.
\end{itemize}
Tutorial dùng attention như ví dụ trung tâm để nhấn mạnh rằng tensor decomposition không
chỉ áp dụng cho weight tensor tĩnh, mà còn cho các tensor trung gian trong forward pass.

\begin{example}[Attention score như một lát cắt tensor]
Với một batch cố định $b$ và một head cố định $h$, ma trận
$A_{bh::} \in \mathbb{R}^{L \times L}$ mô tả mức độ mỗi token truy vấn chú ý đến từng
token khóa. Khi xét đồng thời tất cả batch và tất cả head, tập các ma trận này tạo thành
một tensor bậc 4. Do đó low-rank structure có thể xuất hiện không chỉ trong từng ma
trận attention riêng lẻ, mà còn dọc theo mode head hoặc batch.
\end{example}

\subsubsection{Polynomial networks và tương tác bậc cao}

Tutorial tiếp tục từ nhận xét rằng neural network cần học các tương tác phức tạp giữa
đặc trưng đầu vào. Một cách mô hình hóa trực tiếp là viết hàm cần học dưới dạng khai
triển đa thức. Với hàm $G:\mathbb{R}^{d}\rightarrow\mathbb{R}^{o}$, một mô hình bậc
$N$ có thể viết dưới dạng:
\begin{equation}
    G(x) =
    \beta
    + \mathcal{W}^{[1]} \times_2 x
    + \mathcal{W}^{[2]} \times_2 x \times_3 x
    + \cdots
    + \mathcal{W}^{[N]} \times_2 x \cdots \times_{N+1} x.
    \label{eq:polynomial-network}
\end{equation}
Trong đó, $\mathcal{W}^{[n]}$ là tensor trọng số nắm bắt tương tác bậc $n$ giữa các bản
sao của input. Ví dụ, bậc 2 mô hình hóa tương tác cặp đặc trưng, còn bậc 3 mô hình hóa
tương tác bộ ba đặc trưng.

\begin{definition}[Tensor trọng số cho tương tác bậc cao]
Với đầu vào $x \in \mathbb{R}^{d}$ và đầu ra $G(x)\in\mathbb{R}^{o}$, tensor
$\mathcal{W}^{[n]} \in \mathbb{R}^{o \times d \times \cdots \times d}$ mã hóa toàn bộ
hệ số của các đơn thức bậc $n$. Một phần tử
$\mathcal{W}^{[n]}_{j,i_1,\ldots,i_n}$ cho biết mức đóng góp của tích
$x_{i_1}\cdots x_{i_n}$ vào output thứ $j$.
\end{definition}

Vấn đề là số tham số của $\mathcal{W}^{[n]}$ tăng theo $O(od^n)$, rất nhanh khi $d$ và
$n$ tăng. Pi-nets giải quyết bằng cách tham số hóa các tensor trọng số dưới dạng phân
rã low-rank, đặc biệt gắn với CP decomposition và tích Hadamard
\cite{chrysos2020pi,chrysos2022augmenting}. Một xấp xỉ CP cho tensor bậc $n$ có dạng
\begin{equation}
    \mathcal{W}^{[n]}
    \approx
    \sum_{r=1}^{R}
    a^{(0)}_r \circ a^{(1)}_r \circ \cdots \circ a^{(n)}_r,
    \label{eq:cp-polynomial-weight}
\end{equation}
trong đó $a^{(0)}_r \in \mathbb{R}^{o}$ và
$a^{(m)}_r \in \mathbb{R}^{d}$ với $m=1,\ldots,n$. Khi thay
\eqref{eq:cp-polynomial-weight} vào \eqref{eq:polynomial-network}, thành phần bậc
$n$ có thể tính gần như
\begin{equation}
    \sum_{r=1}^{R}
    a^{(0)}_r
    \prod_{m=1}^{n}
    \langle a^{(m)}_r, x\rangle.
    \label{eq:cp-polynomial-forward}
\end{equation}
Nhờ vậy, số tham số giảm từ $O(od^n)$ xuống khoảng $O(R(o+nd))$. Đây là ví dụ rõ ràng
cho thông điệp chính của tutorial: nếu weight tensor có cấu trúc, ta có thể học biểu
diễn gọn hơn mà vẫn giữ khả năng mô hình hóa tương tác bậc cao.

\paragraph{Cơ chế tính toán bằng Hadamard product.}
Pi-nets có thể được hiểu như cách triển khai hiệu quả biểu thức
\eqref{eq:cp-polynomial-forward}. Với mỗi rank component $r$, các inner products
$\langle a^{(m)}_r,x\rangle$ được nhân với nhau. Nếu gom các giá trị này thành vector
theo rank, phép nhân giữa các bậc trở thành Hadamard product:
\begin{equation}
    z^{[n]}(x)
    =
    (A^{(1)\top}x) * (A^{(2)\top}x) * \cdots * (A^{(n)\top}x),
    \qquad z^{[n]}(x)\in\mathbb{R}^{R}.
    \label{eq:pinet-hadamard}
\end{equation}
Sau đó output được tạo bằng một projection:
\begin{equation}
    G^{[n]}(x) = A^{(0)} z^{[n]}(x).
\end{equation}
Cách triển khai này tránh việc dựng explicit tensor $\mathcal{W}^{[n]}$. Đây là một
điểm rất thực tế trong deep learning: tensor decomposition không nhất thiết phải tạo ra
một tensor rồi phân rã nó; nhiều khi kiến trúc được thiết kế trực tiếp sao cho forward
pass tương đương với một phân rã tensor.

\paragraph{Ý nghĩa biểu diễn.}
Một MLP chuẩn cũng có thể biểu diễn tương tác phi tuyến, nhưng tương tác đó thường ẩn
trong nhiều layer và khó đọc bằng công thức đóng. Polynomial networks đưa tương tác
bậc cao ra mặt trước: ta biết rõ bậc $n$ đang cho phép mô hình kết hợp bao nhiêu đặc
trưng cùng lúc. Khi kết hợp với CP decomposition, mô hình có thêm một inductive bias:
các tương tác bậc cao không hoàn toàn tự do, mà được tạo từ một số pattern cơ sở theo
rank. Bias này có thể giúp tổng quát hóa tốt hơn khi dữ liệu không đủ lớn để học toàn
bộ tensor hệ số.

\subsubsection{Mixture of Experts dưới góc nhìn tensor}

Mixture of Experts (MoE) là một ví dụ khác về việc trọng số của mô hình có thể được
nhìn như tensor. Một linear layer thông thường tính
\begin{equation}
    y = W^\top x.
\end{equation}
Trong MoE, ta có $N$ expert với các ma trận $W_1,\ldots,W_N$ và hệ số gating
$a_n(x)$ phụ thuộc đầu vào:
\begin{equation}
    y = \sum_{n=1}^{N} a_n(x) W_n^\top x.
    \label{eq:moe-standard}
\end{equation}
Nếu xếp các expert weights lại với nhau, ta thu được tensor
\begin{equation}
    \mathcal{W} \in \mathbb{R}^{N \times I \times O}.
    \label{eq:moe-weight-tensor}
\end{equation}
Mode thứ nhất đánh chỉ số expert, mode thứ hai là input dimension và mode thứ ba là
output dimension. Cách nhìn này làm rõ một câu hỏi thiết kế quan trọng: các expert nên
độc lập hoàn toàn, hay nên chia sẻ một phần cấu trúc?

Multilinear Mixture of Experts khai thác trực tiếp cấu trúc này bằng cách factor hóa
tensor expert weights \cite{oldfield2024multilinear}. Một dạng xấp xỉ đơn giản là
\begin{equation}
    \mathcal{W}_{n,i,o}
    \approx
    \sum_{r=1}^{R}
    S_{n,r} U_{i,r} V_{o,r}.
    \label{eq:factorized-moe}
\end{equation}
Ở đây $S$ điều khiển cách mỗi expert kết hợp các thành phần ẩn, còn $U,V$ là các factor
được chia sẻ trên input và output dimensions. Khi $R$ nhỏ, mô hình có ít tham số hơn
so với việc lưu toàn bộ $N$ ma trận expert riêng biệt. Đồng thời, mỗi expert vẫn có thể
khác nhau thông qua hàng $S_{n,:}$. Đây là trade-off giữa \emph{parameter sharing} và
\emph{expert specialization}.

\paragraph{Router và tensor expert.}
Trong MoE, router/gating network quyết định trọng số $a_n(x)$ trong
\eqref{eq:moe-standard}. Dưới góc nhìn tensor, router chọn hoặc trộn các slice theo
mode expert của $\mathcal{W}$. Nếu dùng top-$k$ routing, chỉ một số ít expert được kích
hoạt cho mỗi input; nếu dùng soft routing, nhiều slice expert được trộn tuyến tính.
Tensor factorization thêm một tầng chia sẻ bên dưới router: ngay cả khi hai input chọn
hai expert khác nhau, các expert đó vẫn có thể dùng chung các factor $U,V$ trong
\eqref{eq:factorized-moe}.

\paragraph{Lợi ích và đánh đổi của Multilinear MoE.}
MoE truyền thống tăng capacity bằng cách thêm expert, nhưng số tham số tăng tuyến tính
theo số expert. Multilinear MoE cố gắng tách hai khái niệm: \emph{capacity} đến từ việc
có nhiều expert, còn \emph{số tham số độc lập} được kiểm soát bởi rank và factor sharing
\cite{oldfield2024multilinear}. Nếu rank đủ lớn, các expert vẫn khác nhau đáng kể; nếu
rank quá nhỏ, expert có thể trở nên quá giống nhau và router không còn nhiều lựa chọn
thực sự. Đây là cùng một câu chuyện rank-selection xuất hiện trong CP/Tucker và LoRA.

\subsubsection{LoRA và Low-Rank Tensor Adaptation}

Trong fine-tuning truyền thống, mỗi ma trận trọng số
$W_0 \in \mathbb{R}^{k \times d}$ có thể nhận một update đầy đủ $\Delta W$ cùng kích
thước. Cách này linh hoạt nhưng rất tốn tham số, đặc biệt với language models lớn.
LoRA đề xuất đóng băng $W_0$ và chỉ học một update low-rank \cite{hu2022lora}:
\begin{equation}
    h = W_0x + \frac{\alpha}{r}BAx,
    \qquad
    A \in \mathbb{R}^{r \times d},\quad
    B \in \mathbb{R}^{k \times r}.
    \label{eq:lora}
\end{equation}
Số tham số trainable giảm từ $kd$ xuống
\begin{equation}
    r(d+k) \ll kd
    \label{eq:lora-params}
\end{equation}
khi rank $r$ nhỏ hơn nhiều so với $d,k$. Rank $r$ vì vậy là siêu tham số trực tiếp điều
khiển trade-off: rank nhỏ giúp tiết kiệm tham số nhưng có thể thiếu khả năng thích nghi;
rank lớn tăng khả năng biểu diễn nhưng làm mất dần lợi thế nén.

\begin{example}[Ý nghĩa của rank trong LoRA]
Nếu một lớp có $d=k=768$, full update cần $768^2=589{,}824$ tham số. Với LoRA rank
$r=8$, số tham số update là $8(768+768)=12{,}288$, nhỏ hơn khoảng 48 lần. Ví dụ này
giải thích vì sao LoRA phù hợp với fine-tuning mô hình lớn khi tài nguyên GPU hạn chế.
\end{example}

LoRTA mở rộng tư duy này từ ma trận sang tensor adaptation: các update của nhiều layer
và nhiều attention heads được xem như một đối tượng bậc cao, sau đó factor hóa và chia
sẻ factor giữa các mode \cite{hounie2024lorta}. Chẳng hạn, nếu gom update theo layer
$\ell$, head $h$, output index $o$ và input index $i$, ta có thể xem
\begin{equation}
    \Delta\mathcal{W}
    \in
    \mathbb{R}^{L_{\mathrm{layer}} \times H_{\mathrm{head}} \times O \times I}.
\end{equation}
Một xấp xỉ CP-style có thể viết:
\begin{equation}
    \Delta\mathcal{W}_{\ell,h,o,i}
    \approx
    \sum_{r=1}^{R}
    A_{\ell,r} B_{h,r} C_{o,r} D_{i,r}.
    \label{eq:lorta-cp}
\end{equation}
Nói cách khác, LoRA là low-rank adaptation cục bộ trên từng ma trận, còn LoRTA đưa ý
tưởng đó lên mức tensor để chia sẻ cấu trúc giữa nhiều layer/head. Đây là bước gần hơn
với tinh thần tensor decomposition đúng nghĩa trong tutorial.

\paragraph{Vì sao low-rank update hợp lý khi fine-tuning.}
LoRA dựa trên giả thuyết rằng khi chuyển từ mô hình nền sang một task cụ thể, update
cần thiết không trải đều trên toàn bộ không gian tham số. Thay vào đó, update nằm gần
một không gian con có số chiều thấp. Nếu giả thuyết này đúng, ta không cần học toàn bộ
$\Delta W\in\mathbb{R}^{k\times d}$; học hai ma trận $A,B$ đủ để bắt phần thay đổi quan
trọng. Điều này đặc biệt phù hợp với các mô hình pretrained lớn: mô hình nền đã chứa
nhiều tri thức chung, fine-tuning chủ yếu điều chỉnh hướng biểu diễn cho task mới.

Từ góc nhìn tensor, LoRA là bước đầu tiên: mỗi weight matrix được nén riêng. LoRTA đặt
câu hỏi mạnh hơn: liệu các update ở nhiều layer và nhiều head có chia sẻ cấu trúc
không? Nếu có, ta nên factor hóa toàn bộ tensor update như \eqref{eq:lorta-cp}, thay vì
học nhiều LoRA modules độc lập. Ý tưởng này bám sát slide tổng kết của tutorial, nơi
LLM adaptation được xem là một ví dụ trung tâm của tensor computations trong AI
\cite{chrysos2025tutorial,hounie2024lorta}.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{So sánh ba chiến lược fine-tuning dưới góc nhìn tham số.}
\label{tab:fine-tuning-strategies}
\begin{tabular}{@{}p{0.2\textwidth}p{0.29\textwidth}p{0.22\textwidth}p{0.2\textwidth}@{}}
\toprule
\textbf{Chiến lược} & \textbf{Tham số được cập nhật} & \textbf{Ưu điểm} & \textbf{Hạn chế} \\
\midrule
Frozen encoder &
Chỉ classifier head &
Rẻ nhất, ít rủi ro overfit &
Khả năng thích nghi thấp. \\
\addlinespace
Full fine-tuning &
Toàn bộ mô hình &
Linh hoạt nhất &
Tốn bộ nhớ, dễ quá khớp, khó chạy trên GPU nhỏ. \\
\addlinespace
LoRA &
Low-rank update $BA$ trên một số layer &
Ít tham số, dễ sweep rank, phù hợp demo &
Rank thấp có thể underfit; rank cao tăng chi phí. \\
\addlinespace
LoRTA &
Tensor update chia sẻ qua layer/head &
Khai thác cấu trúc nhiều mode tốt hơn LoRA độc lập &
Phức tạp hơn, cần chọn tensorization/rank. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Liên hệ giữa LoRA rank và bias--variance.}
Rank $r$ có thể được đọc như độ rộng của không gian thích nghi. Với $r$ nhỏ, mô hình có
high bias: update bị giới hạn mạnh nên có thể không khớp task mới. Với $r$ lớn, mô hình
có low bias hơn nhưng variance và chi phí tăng. Demo rank sweep trong đồ án khai thác
chính điểm này: thay vì chỉ báo cáo một cấu hình LoRA, nhóm đo đường cong hiệu năng khi
thay đổi rank để thấy trade-off một cách định lượng.

\subsubsection{TensorGRAD và attention hiệu quả}

Tutorial cũng đưa ra hai hướng học sâu khác. TensorGRAD xem gradient trong huấn luyện
neural operators như một tensor bậc cao và dùng Tucker decomposition để giảm chi phí
bộ nhớ \cite{loeschcke2025tensorgrad}. Nếu ký hiệu gradient đầy đủ là
$\mathcal{G}_{\nabla}$, Tucker approximation có dạng tổng quát
\begin{equation}
    \mathcal{G}_{\nabla}
    \approx
    \mathcal{C}
    \times_1 U^{(1)}
    \times_2 U^{(2)}
    \cdots
    \times_N U^{(N)},
    \label{eq:tensorgrad-tucker}
\end{equation}
trong đó $\mathcal{C}$ là core tensor nhỏ hơn và $U^{(n)}$ là các factor matrices. Thay
vì lưu và cập nhật gradient đầy đủ, phương pháp làm việc với core tensor và các factor
có kích thước nhỏ hơn. Lợi ích chính là giảm bộ nhớ trong các setting mà gradient có
cấu trúc nhiều chiều và quá lớn để xử lý trực tiếp.

\paragraph{TensorGRAD khác gì với nén trọng số?}
LoRA, MoE factorization và tensorized convolution chủ yếu nén trọng số hoặc update
trọng số. TensorGRAD nhắm vào một đối tượng khác: gradient. Trong quá trình huấn luyện,
gradient thường là tensor có cùng cấu trúc nhiều mode với tham số hoặc activation. Nếu
gradient có cấu trúc low-rank, lưu và cập nhật nó dưới dạng Tucker/TT có thể giảm memory
footprint mà không cần thay kiến trúc inference. Vì vậy TensorGRAD thuộc nhóm kỹ thuật
tối ưu hóa/huấn luyện, còn LoRA thuộc nhóm parameter-efficient adaptation.

Với attention, self-attention chuẩn có chi phí theo độ dài chuỗi gần $O(L^2)$ do phải
tạo tensor attention scores trong \eqref{eq:attention-score-tensor}. Poly-SA thay thế
một phần cấu trúc softmax attention bằng các phép tính dựa trên tích Hadamard:
\begin{equation}
    f_{\mathrm{Poly\mbox{-}SA}}(X)
    =
    \Psi\big((XW_1) * (XW_2)\big) * XW_3,
    \label{eq:poly-sa}
\end{equation}
hướng tới chi phí gần tuyến tính theo số token \cite{babiloni2023polysa}. Gần đây,
Tensor Product Attention tiếp tục khai thác tensor product để thiết kế lại attention
blocks \cite{zhang2025tensorproductattention}. Các ví dụ này cho thấy tensor không chỉ
dùng để nén tham số, mà còn có thể dẫn tới kiến trúc mới.

\paragraph{Một điểm chung: tránh materialize tensor lớn.}
Các kỹ thuật trên có khác nhau về đối tượng áp dụng, nhưng đều cố tránh việc materialize
một tensor lớn. Pi-nets không dựng tensor hệ số đa thức đầy đủ; LoRA không dựng full
update $\Delta W$; TensorGRAD không lưu gradient đầy đủ; efficient attention cố tránh
hoặc xấp xỉ tensor attention $L\times L$. Đây là điểm thực dụng nhất của tutorial:
tensor decomposition hữu ích trong học sâu khi nó biến một đối tượng lớn nhưng có cấu
trúc thành chuỗi phép toán nhỏ hơn, vẫn giữ được gradient-based training.

\subsubsection{Đánh giá: lợi ích, hạn chế và câu hỏi mở}

Nhìn chung, tensor decomposition trong học sâu có ba ưu điểm rõ ràng. Thứ nhất, nó giảm
số tham số trainable hoặc số tham số lưu trữ, thể hiện rõ trong LoRA/LoRTA và MoE
factorization. Thứ hai, nó có thể giảm chi phí tính toán bằng cách thay một phép toán
lớn bằng chuỗi phép toán nhỏ hơn, ví dụ trong convolution factorization hoặc efficient
attention. Thứ ba, nó cung cấp cách diễn giải cấu trúc mô hình theo các mode có ý nghĩa
như layer, head, expert, channel hoặc token.

\paragraph{Compression không đồng nghĩa với accuracy cao hơn.}
Một hiểu lầm phổ biến là mô hình nén tốt thì phải đạt accuracy cao hơn mô hình gốc.
Điều đúng hơn là: tensor decomposition đặt một inductive bias low-rank lên mô hình.
Bias này có thể giúp tổng quát hóa nếu task thật sự có cấu trúc low-rank, nhưng cũng có
thể làm mô hình kém hơn nếu rank quá thấp. Do đó kết quả nên được đọc theo trade-off:
accuracy đạt được trên mỗi tham số trainable, mỗi MB bộ nhớ, hoặc mỗi giây huấn luyện.

\paragraph{Rank selection là vấn đề trung tâm.}
Hầu hết phương pháp trong phần này đều có một dạng rank hoặc width: CP rank trong
Pi-nets, multilinear rank trong Tucker convolution, expert rank trong Multilinear MoE,
LoRA rank trong adaptation, Tucker rank trong TensorGRAD. Nếu rank quá nhỏ, mô hình bị
underfit; nếu rank quá lớn, lợi ích nén giảm và mô hình có thể overfit. Tutorial liệt
kê \emph{principled model selection} như một thách thức mở: không chỉ chọn số thành
phần trong shallow factorization, mà còn chọn thiết kế kiến trúc trong deep models
\cite{chrysos2025tutorial}.

\paragraph{Interpretability phụ thuộc vào mode.}
Tensor decomposition thường được quảng bá là dễ diễn giải vì factor tương ứng với các
mode. Nhưng điều này chỉ đúng khi mode có ý nghĩa tự nhiên. Với convolution, mode
channel và spatial kernel có diễn giải khá rõ; với MoE, mode expert cũng rõ. Ngược lại,
nếu ta reshape một vector embedding thành các mode nhân tạo chỉ để áp dụng Tensor Train,
factor thu được có thể khó diễn giải. Vì vậy tutorial nhấn mạnh trade-off giữa
interpretability/uniqueness và nonlinearity: mô hình càng linh hoạt, diễn giải factor
càng khó ổn định.

\paragraph{Bài học thiết kế từ tutorial.}
Từ các ví dụ deep learning, có thể rút ra một quy trình thiết kế thực dụng:
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}, leftmargin=2em]
    \item Xác định đối tượng lớn nhất gây tốn kém: trọng số, update, activation hay
    gradient.
    \item Kiểm tra đối tượng đó có mode tự nhiên hay không: layer, head, channel,
    token, expert, spatial dimension.
    \item Chọn họ phân rã phù hợp: CP nếu cần gọn và đơn giản, Tucker nếu cần tương
    tác linh hoạt giữa latent modes, Tensor Train nếu số mode lớn.
    \item Đánh giá bằng trade-off, không chỉ bằng accuracy: số tham số, memory,
    thời gian huấn luyện/suy diễn và độ ổn định khi thay rank.
\end{enumerate}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Đánh giá các hướng deep learning trong tutorial.}
\label{tab:dl-method-evaluation}
\begin{tabular}{@{}p{0.2\textwidth}p{0.25\textwidth}p{0.25\textwidth}p{0.2\textwidth}@{}}
\toprule
\textbf{Hướng} & \textbf{Lợi ích chính} & \textbf{Hạn chế chính} & \textbf{Phù hợp khi} \\
\midrule
Tensorized convolution &
Giảm tham số và phép tính trong CNN &
Cần chọn rank/kernel factorization; có thể giảm accuracy &
Kernel có cấu trúc kênh/không gian rõ. \\
\addlinespace
Pi-nets &
Biểu diễn tương tác bậc cao gọn hơn tensor đầy đủ &
Rank thấp có thể bỏ sót tương tác quan trọng &
Task cần explicit feature interactions. \\
\addlinespace
Multilinear MoE &
Tăng số expert nhưng vẫn chia sẻ tham số &
Router và rank phải cân bằng tốt &
Cần nhiều expert nhưng tài nguyên hạn chế. \\
\addlinespace
LoRA/LoRTA &
Fine-tuning ít tham số, dễ triển khai &
Không thay thế full fine-tuning trong mọi task &
Mô hình pretrained lớn, task mới vừa phải. \\
\addlinespace
TensorGRAD &
Giảm bộ nhớ huấn luyện &
Phụ thuộc cấu trúc low-rank của gradient &
Gradient/optimizer state là nút thắt. \\
\addlinespace
Efficient attention &
Giảm chi phí token-token &
Có thể thay đổi hành vi attention gốc &
Chuỗi dài, chi phí $L^2$ là vấn đề chính. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Liên hệ với demo và yêu cầu thực nghiệm}

Trong phần thực nghiệm, nhóm hiện thực demo \textit{LoRA rank sweep} trên bài toán phân
loại cảm xúc. Demo so sánh frozen encoder, full fine-tuning và LoRA với các rank khác
nhau. Các metric chính gồm validation accuracy, validation loss, số tham số trainable
và thời gian huấn luyện. Đây là demo phù hợp với yêu cầu của đồ án vì có baseline, có
thay đổi siêu tham số, có metric định lượng và có biểu đồ trực quan hóa.

\paragraph{Giả thuyết thực nghiệm.}
Từ lý thuyết ở trên, demo kiểm tra ba giả thuyết:
\begin{enumerate}[label=\textbf{H\arabic*.}, leftmargin=2em]
    \item Frozen encoder là baseline rẻ nhất nhưng bị giới hạn vì encoder không thích
    nghi với dataset mới.
    \item Full fine-tuning là baseline mạnh nhất về khả năng biểu diễn nhưng dùng nhiều
    tham số trainable nhất.
    \item LoRA với rank vừa phải có thể tiến gần full fine-tuning trong khi chỉ cập nhật
    một phần rất nhỏ tham số.
\end{enumerate}
Ba giả thuyết này bám trực tiếp vào tutorial: mục tiêu không phải chứng minh LoRA luôn
thắng full fine-tuning, mà là đo compression--performance trade-off khi khai thác cấu
trúc low-rank.

\paragraph{Các đại lượng cần đọc trong kết quả.}
Validation accuracy đo hiệu năng dự đoán; validation loss cho biết mức độ tự tin và ổn
định của mô hình; số tham số trainable đo mức nén/adaptation cost; thời gian huấn luyện
cho biết lợi ích thực tế khi chạy trên GPU/cloud. Khi các đại lượng này được đặt cùng
nhau, ta tránh kết luận một chiều. Ví dụ, một cấu hình LoRA thấp hơn full fine-tuning
một chút về accuracy nhưng ít hơn hàng trăm lần tham số trainable vẫn là kết quả có ý
nghĩa trong bối cảnh parameter-efficient fine-tuning.

\paragraph{Kết quả chính.}
Kết quả thực nghiệm cho thấy full fine-tuning đạt validation accuracy khoảng
$0.7569$, trong khi LoRA rank $8$ đạt khoảng $0.7511$ với chỉ $8{,}450$ tham số
trainable. So với full fine-tuning có $4{,}386{,}178$ tham số trainable, LoRA rank $8$
dùng ít hơn khoảng $519$ lần tham số nhưng accuracy chỉ giảm nhẹ. Đây là một minh họa
đúng tinh thần tutorial: low-rank adaptation không nhất thiết tối đa hóa accuracy tuyệt
đối, nhưng tạo ra một điểm vận hành hiệu quả hơn về tham số.

\paragraph{Diễn giải rank sweep.}
Nếu rank tăng từ nhỏ lên lớn, ta kỳ vọng accuracy ban đầu tăng vì không gian update
rộng hơn. Sau một mức nào đó, lợi ích biên giảm dần: thêm rank làm tăng tham số nhưng
không cải thiện tương ứng trên validation set. Hiện tượng này phù hợp với quan sát
rank-selection trong tensor decomposition nói chung. Do đó biểu đồ rank sweep không chỉ
là phần visualize bổ sung; nó là bằng chứng định tính cho trade-off mà tutorial nhấn
mạnh.

\paragraph{Giới hạn của demo.}
Demo dùng dataset và mô hình nhỏ để có thể chạy được trên Kaggle/Colab trong thời gian
hợp lý, nên không đại diện hoàn toàn cho LLM-scale LoRA/LoRTA. Ngoài ra, kết quả có thể
dao động nhẹ giữa các lần chạy do seed, GPU kernel và thứ tự batch. Vì vậy báo cáo nên
đọc kết quả theo xu hướng tổng thể thay vì so sánh từng chữ số thập phân. Điểm quan
trọng là: baseline, LoRA rank sweep, metric định lượng và visualization cùng chỉ về một
kết luận nhất quán: khai thác cấu trúc low-rank/multilinear giúp mô hình học sâu gọn
hơn và dễ triển khai hơn, với đánh đổi hiệu năng có thể kiểm soát được.
