%%============================================================
\subsection{Data Mining}
%%============================================================

\subsubsection{Mở đầu}
\label{sec:dm-context}

\emph{Tensor Factorizations for Interpretable Data Mining}: dùng các phân rã tensor để rút trích pattern có thể diễn giải từ dữ liệu đa chiều, đa nguồn và thường không hoàn chỉnh \cite{chrysos2025foundationsTutorial}. Khác với phần Cơ sở lý thuyết, phần này không nhắc lại chi tiết định nghĩa tensor, matricization, CP hay Tucker; các khái niệm đó đã được trình bày ở Mục Cơ sở lý thuyết. Ở đây ta chỉ dùng lại chúng để giải thích vì sao tensor factorizations hữu ích trong khai phá dữ liệu.

Động lực chính là nhiều dữ liệu khoa học không tự nhiên ở dạng bảng hai chiều. Ví dụ trong tutorial, dữ liệu có thể có các mode như subject, thời gian, metabolite, electrode/voxel, microbe hoặc activity \cite{chrysos2025foundationsTutorial}. Nếu ép các mode này vào một ma trận bằng cách trải phẳng, ta vẫn có thể dùng SVD hoặc matrix factorization, nhưng thường đánh mất diễn giải riêng theo từng mode. Tensor factorization giữ lại cấu trúc đa chiều đó, nên mỗi component có thể được đọc như một pattern đồng thời trên nhiều trục của dữ liệu.

Mục tiêu của phần này là trình bày bốn ý chính theo tutorial:
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
    \item \textbf{CP decomposition} như mô hình nền tảng cho \textbf{pattern discovery};
    \item cách tính CP bằng CP-ALS, CP-OPT và các biến thể cho dữ liệu khuyết thiếu hoặc loss function khác;
    \item PARAFAC2 như một mở rộng linh hoạt khi một mode thay đổi qua các slice;
    \item CMTF như khung data fusion cho nhiều ma trận/tensor có mode chung.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{0.9\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    every node/.style={font=\small},
    data/.style={draw, rounded corners=4pt, line width=0.75pt, minimum width=3.2cm, minimum height=0.95cm, align=center},
    factor/.style={draw, rounded corners=3pt, line width=0.65pt, minimum width=1.2cm, minimum height=0.7cm, align=center},
    arrow/.style={-{Stealth[length=2.7mm]}, line width=0.85pt, gray!70}
]
    \node[data, fill=orange!13, draw=orange!75!black] (tensor) at (0,0)
      {Tensor khoa học\\subject $\times$ feature $\times$ time};
    \node[data, fill=teal!12, draw=teal!60!black] (matrix) at (0,-1.45)
      {Metadata\\subject $\times$ covariate};

    \node[factor, fill=violet!13, draw=violet!65!black] (a) at (4.0,-0.72) {$A$\\subject};
    \node[factor, fill=orange!13, draw=orange!70!black] (b) at (5.55,0.18) {$B$\\feature};
    \node[factor, fill=red!10, draw=red!60!black] (c) at (5.55,-1.62) {$C$\\time};
    \node[factor, fill=teal!12, draw=teal!60!black] (d) at (7.0,-0.72) {$D$\\covariate};

    \node[data, fill=green!10, draw=green!50!black, minimum width=3.3cm] (patterns) at (10.1,-0.72)
      {Pattern có thể diễn giải\\theo từng mode};

    \draw[arrow] (tensor.east) -- (a.west);
    \draw[arrow] (matrix.east) -- (a.west);
    \draw[arrow] (a.east) -- (b.west);
    \draw[arrow] (a.east) -- (c.west);
    \draw[arrow] (a.east) -- (d.west);
    \draw[arrow] (b.east) -- (patterns.west);
    \draw[arrow] (c.east) -- (patterns.west);
    \draw[arrow] (d.east) -- (patterns.west);

    \node[font=\scriptsize, text=gray!70] at (3.4,-1.55) {shared factor};
\end{tikzpicture}
}
\caption{Trong data mining, tensor factorization giữ riêng các mode có ý nghĩa. CMTF mở rộng ý tưởng này bằng cách ghép nhiều nguồn dữ liệu qua factor dùng chung, ví dụ subject factor.}
\label{fig:dm-cmtf-interpretability}
\end{figure}

\subsubsection{CP decomposition và khả năng diễn giải}
\label{sec:dm-uniqueness}

Với dữ liệu bậc $N$, CP decomposition xấp xỉ tensor quan sát bởi tổng của $R$ tensor hạng 1:
\begin{equation}
    \mathcal{X}
    \approx
    [\![\mathbf{A}^{(1)}, \mathbf{A}^{(2)}, \ldots, \mathbf{A}^{(N)}]\!]
    =
    \sum_{r=1}^{R}
    \mathbf{a}^{(1)}_{r} \circ \mathbf{a}^{(2)}_{r} \circ \cdots \circ \mathbf{a}^{(N)}_{r}.
    \label{eq:dm-cp}
\end{equation}
Ở đây mỗi cột $r$ của các factor matrices mô tả cùng một component trên các mode khác nhau. Chẳng hạn, với tensor EEG/fMRI có các mode subject, electrode/voxel và time, một component có thể được diễn giải đồng thời qua mức độ đóng góp của subject, pattern không gian và pattern thời gian.

Điểm quan trọng của CP trong data mining là \textbf{tính duy nhất} (uniqueness) tương đối của nghiệm. Như đã nêu ở Định lý~\ref{thm:kruskal}, dưới điều kiện \textbf{Kruskal rank}, CP là duy nhất sai khác hoán vị và co giãn (scaling) component. Vì vậy, khác với nhiều phân rã ma trận cần ràng buộc trực giao hoặc bước xoay hậu xử lý, CP thường cho các factor có ý nghĩa trực tiếp hơn đối với bài toán ứng dụng \cite{kruskal1977three,sidiropoulos2017tensor,chrysos2025foundationsTutorial}. Tutorial nhấn mạnh chính tính chất này là lý do CP được dùng rộng rãi cho pattern discovery có khả năng tái lập và diễn giải.

Tuy vậy, tính diễn giải không đến miễn phí. Người phân tích vẫn phải chọn số component $R$, xử lý nhiễu, missing data, scale giữa các mode, và kiểm tra xem component thu được có ổn định qua nhiều khởi tạo hay không. Đây là lý do các thuật toán và mở rộng bên dưới đóng vai trò thực tế quan trọng.

\subsubsection{Tính CP: CP-ALS, CP-OPT và dữ liệu khuyết thiếu}
\label{sec:dm-algorithms}

Bài toán tính CP thường được viết dưới dạng tối thiểu hóa sai số tái tạo:
\begin{equation}
    \min_{\mathbf{A}^{(1)},\ldots,\mathbf{A}^{(N)}}
    \left\|
    \mathcal{X}
    -
    [\![\mathbf{A}^{(1)}, \ldots, \mathbf{A}^{(N)}]\!]
    \right\|_F^2.
    \label{eq:dm-cp-objective}
\end{equation}
Tutorial bắt đầu từ CP-ALS vì đây là thuật toán chuẩn và dễ triển khai nhất cho CP \cite{chrysos2025foundationsTutorial}. Để thống nhất với quy ước ký hiệu ở Mục~\ref{sec:notation}, đặt
\begin{equation}
    \mathbf{Z}^{(n)}
    =
    \mathbf{A}^{(N)} \odot \cdots \odot \mathbf{A}^{(n+1)}
    \odot \mathbf{A}^{(n-1)} \odot \cdots \odot \mathbf{A}^{(1)}
    \in \mathbb{R}^{I_{-n}\times R},
    \qquad
    I_{-n} = \prod_{k\neq n} I_k.
    \label{eq:dm-khatri-rao-chain}
\end{equation}
Khi đó biểu diễn matricization của CP là
\begin{equation}
    \mathbf{X}_{(n)}
    \approx
    \mathbf{A}^{(n)}(\mathbf{Z}^{(n)})^\top.
    \label{eq:dm-cp-matricized}
\end{equation}
Ở bước cập nhật mode $n$, CP-ALS cố định các factor matrices còn lại và giải bài toán least squares:
\begin{equation}
    \min_{\mathbf{A}^{(n)}}
    \left\|
    \mathbf{X}_{(n)}
    -
    \mathbf{A}^{(n)}(\mathbf{Z}^{(n)})^\top
    \right\|_F^2.
    \label{eq:dm-als-subproblem}
\end{equation}
Nghiệm normal-equation của bài toán con này có dạng
\begin{equation}
    \mathbf{A}^{(n)}
    \leftarrow
    \underbrace{\mathbf{X}_{(n)}\mathbf{Z}^{(n)}}_{\mathbf{M}^{(n)}\ \text{(MTTKRP)}}
    \left(
    \underbrace{(\mathbf{Z}^{(n)})^\top\mathbf{Z}^{(n)}}_{\boldsymbol{\Gamma}^{(n)}}
    \right)^{\dagger},
    \label{eq:dm-als-update}
\end{equation}
trong đó $\dagger$ là giả nghịch đảo. Ma trận Gram $\boldsymbol{\Gamma}^{(n)}$ không cần tạo trực tiếp từ $\mathbf{Z}^{(n)}$; nhờ tính chất của Khatri-Rao product, ta có
\begin{equation}
    \boldsymbol{\Gamma}^{(n)}
    =
    \underset{k\neq n}{\ast}
    \left((\mathbf{A}^{(k)})^\top\mathbf{A}^{(k)}\right),
    \label{eq:dm-als-gram}
\end{equation}
với $\ast$ là Hadamard product theo quy ước ở Bảng~\ref{tab:notation}. Phần tốn kém nhất là $\mathbf{M}^{(n)}=\mathbf{X}_{(n)}\mathbf{Z}^{(n)}$, thường được gọi là \textbf{MTTKRP} (Matricized Tensor Times Khatri-Rao Product). Vì vậy, hiệu năng thực tế của CP-ALS phụ thuộc nhiều vào cách tính MTTKRP và cách lưu trữ tensor, đặc biệt với dữ liệu lớn hoặc thưa.

\begin{algorithm}[H]
\caption{CP-ALS cho bài toán~\eqref{eq:dm-cp-objective}}
\label{alg:dm-cp-als}
\begin{algorithmic}[1]
    \Require Tensor $\mathcal{X}\in\mathbb{R}^{I_1\times\cdots\times I_N}$, rank $R$, ngưỡng dừng $\varepsilon$, số vòng lặp tối đa $T$.
    \State Khởi tạo $\mathbf{A}^{(n)}\in\mathbb{R}^{I_n\times R}$ với $n=1,\ldots,N$.
    \For{$t=1,\ldots,T$}
        \For{$n=1,\ldots,N$}
            \State Tính $\mathbf{Z}^{(n)}$ theo~\eqref{eq:dm-khatri-rao-chain}.
            \State Tính MTTKRP $\mathbf{M}^{(n)}=\mathbf{X}_{(n)}\mathbf{Z}^{(n)}$.
            \State Tính $\boldsymbol{\Gamma}^{(n)}$ theo~\eqref{eq:dm-als-gram}.
            \State Cập nhật $\mathbf{A}^{(n)}\leftarrow \mathbf{M}^{(n)}(\boldsymbol{\Gamma}^{(n)})^\dagger$.
            \State Chuẩn hóa các cột của $\mathbf{A}^{(n)}$ nếu cần để tránh scale ambiguity.
        \EndFor
        \State Tính fit hoặc sai số tái tạo của $[\![\mathbf{A}^{(1)},\ldots,\mathbf{A}^{(N)}]\!]$.
        \If{sự thay đổi tương đối của sai số nhỏ hơn $\varepsilon$}
            \State \Return $\mathbf{A}^{(1)},\ldots,\mathbf{A}^{(N)}$.
        \EndIf
    \EndFor
    \State \Return $\mathbf{A}^{(1)},\ldots,\mathbf{A}^{(N)}$.
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\textbf{CP-ALS} có ưu điểm là đơn giản, trực tiếp và phù hợp với nhiều ràng buộc trên factor. Tuy nhiên, đây vẫn là một bài toán tối ưu không lồi; thuật toán có thể phụ thuộc vào khởi tạo và đôi khi hội tụ chậm. Tutorial cũng nêu các hướng thay thế như \textbf{CP-OPT}, trong đó toàn bộ \textit{factor matrices} được tối ưu đồng thời bằng phương pháp \textit{gradient-based} hoặc \textit{quasi-Newton} \cite{chrysos2025foundationsTutorial}.

Với hàm mục tiêu
\begin{equation}
    f(\mathbf{A}^{(1)},\ldots,\mathbf{A}^{(N)})
    =
    \frac{1}{2}
    \left\|
    \mathcal{X}
    -
    [\![\mathbf{A}^{(1)},\ldots,\mathbf{A}^{(N)}]\!]
    \right\|_F^2,
    \label{eq:dm-cpopt-objective}
\end{equation}
gradient theo factor matrix mode $n$ là
\begin{equation}
    \nabla_{\mathbf{A}^{(n)}} f
    =
    \mathbf{A}^{(n)}\boldsymbol{\Gamma}^{(n)}
    -
    \mathbf{M}^{(n)},
    \label{eq:dm-cpopt-gradient}
\end{equation}
với $\mathbf{M}^{(n)}$ và $\boldsymbol{\Gamma}^{(n)}$ được định nghĩa như trong CP-ALS. CP-OPT ghép tất cả factor matrices thành một vector tham số, tính $f$ và gradient~\eqref{eq:dm-cpopt-gradient}, rồi đưa vào một bộ tối ưu như nonlinear conjugate gradient hoặc L-BFGS. Cách này linh hoạt hơn khi thay đổi loss function, nhưng không loại bỏ bản chất không lồi của bài toán.

\begin{algorithm}[H]
\caption{CP-OPT dạng all-at-once}
\label{alg:dm-cp-opt}
\begin{algorithmic}[1]
    \Require Tensor $\mathcal{X}$, rank $R$, khởi tạo $\mathbf{A}^{(1)},\ldots,\mathbf{A}^{(N)}$.
    \State Vector hóa tất cả factor matrices thành tham số $\boldsymbol{\theta}$.
    \Repeat
        \State Từ $\boldsymbol{\theta}$, khôi phục các ma trận $\mathbf{A}^{(1)},\ldots,\mathbf{A}^{(N)}$.
        \State Tính $f$ theo~\eqref{eq:dm-cpopt-objective}.
        \For{$n=1,\ldots,N$}
            \State Tính $\mathbf{M}^{(n)}$, $\boldsymbol{\Gamma}^{(n)}$, và $\nabla_{\mathbf{A}^{(n)}}f$ theo~\eqref{eq:dm-cpopt-gradient}.
        \EndFor
        \State Ghép các gradient thành $\nabla_{\boldsymbol{\theta}}f$.
        \State Cập nhật $\boldsymbol{\theta}$ bằng optimizer gradient-based.
    \Until{đạt tiêu chuẩn dừng}
    \State \Return $\mathbf{A}^{(1)},\ldots,\mathbf{A}^{(N)}$.
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Một điểm thực tế quan trọng trong data mining là dữ liệu thường không đầy đủ. Tutorial nhắc đến ba hướng xử lý \cite{chrysos2025foundationsTutorial}:
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item \textbf{CP-WOPT}: đưa weight tensor $\mathcal{W}$ vào hàm mục tiêu để chỉ fit trên các entries quan sát được:
    \begin{equation}
        \min
        \left\|
        \mathcal{W} \ast
        \left(
        \mathcal{X}
        -
        [\![\mathbf{A}^{(1)}, \ldots, \mathbf{A}^{(N)}]\!]
        \right)
        \right\|_F^2,
        \label{eq:dm-cpwopt}
    \end{equation}
    trong đó $\mathcal{W}_{i_1,\ldots,i_N}=1$ nếu entry được quan sát và bằng $0$ nếu entry bị khuyết.
    \item \textbf{GCP-OPT}: thay Frobenius loss bằng tổng loss theo từng phần tử,
    \begin{equation}
        \min
        \sum_{i_1,\ldots,i_N}
        \ell\!\left(
        \mathcal{X}_{i_1,\ldots,i_N},
        \hat{\mathcal{X}}_{i_1,\ldots,i_N}
        \right),
        \qquad
        \hat{\mathcal{X}}=[\![\mathbf{A}^{(1)},\ldots,\mathbf{A}^{(N)}]\!],
        \label{eq:dm-gcp}
    \end{equation}
    trong đó $\ell$ được chọn theo kiểu dữ liệu, chẳng hạn count data hoặc binary data.
    \item \textbf{Expectation-Maximization for CP}: tại bước E, thay các entries khuyết bằng giá trị dự đoán của mô hình hiện tại; tại bước M, fit CP trên tensor đã được điền:
    \begin{equation}
        \widetilde{\mathcal{X}}
        =
        \mathcal{W}\ast\mathcal{X}
        +
        (\mathbf{1}-\mathcal{W})\ast\hat{\mathcal{X}}.
        \label{eq:dm-em-impute}
    \end{equation}
\end{itemize}
Các biến thể này giữ nguyên tinh thần CP nhưng điều chỉnh bài toán tối ưu cho dữ liệu thực tế hơn, thay vì giả định mọi entry đều quan sát được và nhiễu luôn có dạng Gaussian.

\paragraph{Kết quả thực nghiệm trên dữ liệu giả lập (Synthetic Data).}
Để kiểm chứng tính đúng đắn và khả năng chống nhiễu của các thuật toán được nhắc đến trong tutorial, chúng tôi đã triển khai lại CP-ALS và CP-OPT từ đầu bằng NumPy và thử nghiệm trên một tensor hạng 3 kích thước $10 \times 15 \times 20$ với dữ liệu mô phỏng. Bảng~\ref{tab:als-vs-opt} tóm tắt hiệu năng giữa hai phương pháp ở cùng một mức nhiễu (noise=0.1).

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{Thuật toán} & \textbf{Vòng lặp} & \textbf{Sai số tái tạo} & \textbf{Factor Match Score (FMS)} \\
\midrule
CP-ALS & $6$ & $0.2159$ & \textbf{$0.7239$} \\
CP-OPT (L-BFGS-B) & $8$ & $0.9988$ & $0.3723$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Tổng hợp hiệu năng giữa CP-ALS và CP-OPT. Chỉ số FMS của CP-ALS vượt trội ($0.7239$ so với $0.3723$) do cơ chế cập nhật luân phiên giúp tránh được các cực tiểu địa phương (local minima) mà CP-OPT gặp phải.}
\label{tab:als-vs-opt}
\end{table}

\subsubsection{PARAFAC2: nới lỏng strict multilinearity}
\label{sec:dm-parafac2}

CP giả định cấu trúc đa tuyến tính nghiêm ngặt (\textbf{strict multilinearity}): mỗi component có cùng factor theo từng mode trên toàn bộ tensor. Giả định này không luôn phù hợp. Trong các dữ liệu dạng chuỗi thời gian hoặc dữ liệu theo subject, một mode có thể thay đổi qua từng slice, chẳng hạn tín hiệu bị lệch thời gian, độ dài trial khác nhau, hoặc spatial dynamics thay đổi theo time window.

PARAFAC2 được tutorial giới thiệu như một mô hình linh hoạt hơn CP, cho phép factor của một mode thay đổi qua các slice nhưng vẫn giữ đủ cấu trúc để có tính duy nhất tương tự CP \cite{chrysos2025foundationsTutorial}. Với một tập ma trận $\{\mathbf{X}_k\}_{k=1}^{K}$, mô hình có dạng:
\begin{equation}
    \mathbf{X}_k
    \approx
    \mathbf{U}_k \mathbf{S}_k \mathbf{V}^{\top},
    \qquad k = 1,\ldots,K,
    \label{eq:dm-parafac2}
\end{equation}
trong đó $\mathbf{U}_k$ được phép thay đổi theo slice $k$, $\mathbf{S}_k$ thường là ma trận đường chéo chứa trọng số component của slice, còn $\mathbf{V}$ là factor dùng chung. Để giữ mô hình nhận dạng được (identifiability), \textbf{PARAFAC2} áp đặt ràng buộc \textbf{cross-product}:
\begin{equation}
    \mathbf{U}_k^\top \mathbf{U}_k = \boldsymbol{\Phi},
    \qquad \forall k.
    \label{eq:dm-parafac2-constraint}
\end{equation}
Ràng buộc này cho phép $\mathbf{U}_k$ thay đổi, nhưng giữ quan hệ nội tại giữa các component ổn định qua các slice.

Về mặt thuật toán, PARAFAC2-ALS thường viết $\mathbf{U}_k=\mathbf{Q}_k\mathbf{H}$ với $\mathbf{Q}_k^\top\mathbf{Q}_k=\mathbf{I}$. Khi đó
\begin{equation}
    \mathbf{U}_k^\top\mathbf{U}_k
    =
    \mathbf{H}^\top\mathbf{Q}_k^\top\mathbf{Q}_k\mathbf{H}
    =
    \mathbf{H}^\top\mathbf{H},
    \label{eq:dm-parafac2-param}
\end{equation}
nên ràng buộc cross-product được thỏa mãn tự động. Thuật toán luân phiên giữa bước căn chỉnh từng slice bằng Procrustes và bước fit một CP model trên tensor đã được chiếu vào không gian chung.

\begin{algorithm}[H]
\caption{PARAFAC2-ALS ở mức khái niệm}
\label{alg:dm-parafac2-als}
\begin{algorithmic}[1]
    \Require Các slice $\mathbf{X}_1,\ldots,\mathbf{X}_K$, rank $R$.
    \State Khởi tạo $\mathbf{H}$, $\mathbf{V}$ và các ma trận đường chéo $\mathbf{S}_k$.
    \Repeat
        \For{$k=1,\ldots,K$}
            \State Tìm $\mathbf{Q}_k$ trực chuẩn bằng bài toán Procrustes để căn chỉnh $\mathbf{X}_k$ với mô hình hiện tại.
            \State Tạo slice đã chiếu $\mathbf{Q}_k^\top\mathbf{X}_k$.
        \EndFor
        \State Xếp các slice đã chiếu thành một tensor đều đặn.
        \State Cập nhật $\mathbf{H}$, $\mathbf{V}$ và các trọng số trong $\mathbf{S}_k$ bằng một bước ALS kiểu CP.
        \State Đặt $\mathbf{U}_k=\mathbf{Q}_k\mathbf{H}$ cho từng slice.
    \Until{đạt tiêu chuẩn dừng}
    \State \Return $\{\mathbf{U}_k\}_{k=1}^K$, $\{\mathbf{S}_k\}_{k=1}^K$, $\mathbf{V}$.
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Trong tutorial, PARAFAC2 được dùng để minh họa các tình huống như time-evolving fMRI, chemometrics, longitudinal microbiome và các dữ liệu có individual temporal profiles \cite{chrysos2025foundationsTutorial}. Điểm chung của các ví dụ này là dữ liệu vẫn có nhiều mode liên quan nhau, nhưng không nên bị ép thành một tensor hoàn toàn đều đặn trước khi phân tích.

\paragraph{Kết quả thực nghiệm mô hình PARAFAC2.}
Trong thực tiễn phân tích tín hiệu não bộ, sau quá trình loại bỏ nhiễu, mỗi Subject thường giữ lại một số lượng Epochs/Trials (đoạn dữ liệu hợp lệ) khác nhau. Sự linh hoạt tuyệt đối của PARAFAC2 nằm ở chỗ nó cho phép các slice không đồng đều về kích thước theo một chiều nhất định. Khi áp dụng PARAFAC2 trên tập dữ liệu gồm $K=5$ Subjects (tương ứng 5 slices), trong đó mỗi Subject có thể có độ dài trial khác nhau (ví dụ: $n_k \times 64$ kênh), mô hình luân phiên giải bài toán Procrustes để căn chỉnh sự dịch pha (phase shift) và trích xuất cấu trúc không gian chung. Bảng~\ref{tab:parafac2-fit} thể hiện quá trình hội tụ của hàm mục tiêu (fit score) khi thiết lập rank $R=4$.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cc}
\toprule
\textbf{Vòng lặp (Iteration)} & \textbf{Hệ số độ khớp (Fit Score)} \\
\midrule
10 & $0.6811$ \\
20 & $0.6904$ \\
30 & $0.7250$ \\
40 & $0.7277$ \\
47 (Hội tụ) & \textbf{$> 0.7277$} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Quá trình hội tụ của PARAFAC2-ALS qua các vòng lặp. Điểm sáng lớn nhất của thuật toán là khả năng duy trì sự ổn định hội tụ ngay cả khi cấu trúc dữ liệu bị lệch pha hoặc khác biệt số lượng mẫu (trial) giữa các đối tượng.}
\label{tab:parafac2-fit}
\end{table}

\subsubsection{CMTF và data fusion}
\label{sec:dm-parafac2-cmtf}

Một hướng khác của Part III là phân tích kết hợp (\textbf{joint analysis}) cho nhiều nguồn dữ liệu. Trong nhiều bài toán, ta không chỉ có một tensor duy nhất mà có nhiều ma trận/tensor đo trên cùng một nhóm đối tượng hoặc cùng một tập feature. \textbf{Coupled Matrix and Tensor Factorization (CMTF)} mô hình hóa tình huống này bằng cách cho các phân rã chia sẻ một hoặc nhiều factor matrices \cite{chrysos2025foundationsTutorial}.

Ví dụ, giả sử $\mathcal{X}$ là tensor động theo subject, feature và time, còn $\mathbf{Y}$ là ma trận tĩnh theo subject và một nhóm feature khác. Một dạng CMTF đơn giản với \textbf{hard coupling} (ghép nối cứng) trên subject factor là:
\begin{equation}
    \min_{\mathbf{A},\mathbf{B},\mathbf{C},\mathbf{D}}
    \left\|
    \mathcal{X}
    -
    [\![\mathbf{A},\mathbf{B},\mathbf{C}]\!]
    \right\|_F^2
    +
    \left\|
    \mathbf{Y}
    -
    \mathbf{A}\mathbf{D}^{\top}
    \right\|_F^2.
    \label{eq:dm-cmtf}
\end{equation}
Factor $\mathbf{A}$ đóng vai trò liên kết hai nguồn dữ liệu vì cùng mô tả subject. Nhờ coupling, mô hình có thể dùng thông tin từ một nguồn để hỗ trợ nguồn còn lại; tutorial cũng nhấn mạnh coupling có thể cải thiện uniqueness properties trong một số trường hợp \cite{chrysos2025foundationsTutorial}.

CMTF không chỉ có \textbf{hard coupling}. Tutorial trình bày một phổ các quan hệ coupling, từ \textbf{hard coupling}, \textbf{linear coupling}, \textbf{shared/unshared factors}, đến \textbf{soft coupling} \cite{chrysos2025foundationsTutorial}. Cách chọn coupling phụ thuộc vào giả định miền ứng dụng: hai dữ liệu có thật sự chia sẻ cùng factor hay chỉ liên quan tuyến tính/yếu với nhau. Đây là điểm khác biệt quan trọng so với việc phân tích từng dataset riêng lẻ rồi so sánh kết quả sau.

Với hard coupling như~\eqref{eq:dm-cmtf}, thuật toán ALS có thể cập nhật từng factor matrix trong khi giữ các factor còn lại cố định. Điểm khác CP-ALS là factor được chia sẻ, ví dụ $\mathbf{A}$, nhận gradient hoặc normal equation từ cả tensor $\mathcal{X}$ và ma trận $\mathbf{Y}$. Nếu đặt
\begin{equation}
    \mathbf{Z}^{(1)}=\mathbf{C}\odot\mathbf{B},
    \label{eq:dm-cmtf-z}
\end{equation}
thì bài toán con cho $\mathbf{A}$ có dạng
\begin{equation}
    \min_{\mathbf{A}}
    \left\|
    \mathbf{X}_{(1)}-\mathbf{A}(\mathbf{Z}^{(1)})^\top
    \right\|_F^2
    +
    \left\|
    \mathbf{Y}-\mathbf{A}\mathbf{D}^{\top}
    \right\|_F^2.
    \label{eq:dm-cmtf-a-subproblem}
\end{equation}
Normal equation tương ứng là
\begin{equation}
    \mathbf{A}
    \left(
    (\mathbf{Z}^{(1)})^\top\mathbf{Z}^{(1)}
    +
    \mathbf{D}^{\top}\mathbf{D}
    \right)
    =
    \mathbf{X}_{(1)}\mathbf{Z}^{(1)}
    +
    \mathbf{Y}\mathbf{D}.
    \label{eq:dm-cmtf-a-update}
\end{equation}
Các factor không chia sẻ, như $\mathbf{B}$, $\mathbf{C}$ hoặc $\mathbf{D}$, được cập nhật giống least squares thông thường trên dataset mà chúng thuộc về. Với linear coupling hoặc soft coupling, bước cập nhật thường không còn đóng gọn như~\eqref{eq:dm-cmtf-a-update}; tutorial liệt kê các hướng all-at-once optimization, Gauss-Newton và alternating methods như những lựa chọn thực tế \cite{chrysos2025foundationsTutorial}.

\begin{algorithm}[H]
\caption{ALS cho CMTF với hard coupling trên $\mathbf{A}$}
\label{alg:dm-cmtf-als}
\begin{algorithmic}[1]
    \Require Tensor $\mathcal{X}$, ma trận $\mathbf{Y}$, rank $R$.
    \State Khởi tạo $\mathbf{A}$, $\mathbf{B}$, $\mathbf{C}$, $\mathbf{D}$.
    \Repeat
        \State Cập nhật $\mathbf{A}$ bằng normal equation~\eqref{eq:dm-cmtf-a-update}.
        \State Cập nhật $\mathbf{B}$ và $\mathbf{C}$ bằng các bước CP-ALS trên tensor $\mathcal{X}$ với $\mathbf{A}$ cố định.
        \State Cập nhật $\mathbf{D}$ bằng least squares cho $\mathbf{Y}\approx\mathbf{A}\mathbf{D}^{\top}$.
        \State Tính tổng sai số trong~\eqref{eq:dm-cmtf}.
    \Until{đạt tiêu chuẩn dừng}
    \State \Return $\mathbf{A}$, $\mathbf{B}$, $\mathbf{C}$, $\mathbf{D}$.
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\paragraph{Tóm tắt kiến trúc mô hình CMTF.}
Để làm rõ quá trình Data Fusion, Bảng~\ref{tab:cmtf-structure} tổng hợp lại cấu trúc ghép nối (hard coupling) được sử dụng để phân tích dữ liệu điện não đồ (EEG) và Metadata của người dùng.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{lllc}
\toprule
\textbf{Nguồn dữ liệu} & \textbf{Kích thước} & \textbf{Ý nghĩa thực tiễn} & \textbf{Các Factor tham gia} \\
\midrule
Tensor $\mathcal{X}$ (EEG thật) & $10 \times 64 \times 481$ & Biểu diễn động lực học không-thời gian & $\mathbf{A}, \mathbf{B}, \mathbf{C}$ \\
Ma trận $\mathbf{Y}$ (Metadata giả lập) & $10 \times 5$ & Chứa thông tin tĩnh (tạo nhân tạo để thử nghiệm) & $\mathbf{A}, \mathbf{D}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Khung phân tích Coupled Matrix and Tensor Factorization (CMTF). Vì bộ EEG gốc thiếu thông tin metadata chi tiết, ma trận $\mathbf{Y}$ được chúng tôi giả lập một cách có chủ đích. Kết quả cho thấy Factor $\mathbf{A}$ (Subject mode) học được sự phân tách từ Metadata giả lập và truyền tải cấu trúc đó sang để điều hướng quá trình giải thích dữ liệu EEG thật.}
\label{tab:cmtf-structure}
\end{table}

\subsubsection{Các ứng dụng trong tutorial}
\label{sec:dm-applications}

Tutorial dùng nhiều ví dụ để nhấn mạnh vai trò của tensor factorizations trong khai phá pattern có thể diễn giải \cite{chrysos2025foundationsTutorial}. Các ví dụ này không nhằm thay thế thực nghiệm riêng của báo cáo, mà dùng để định vị ý nghĩa của các mô hình đã nêu:
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item \textbf{Metabolomics}: CP và CMTF được dùng để phân tích dữ liệu chuyển hóa theo subject, metabolite và time, qua đó tìm pattern phản ứng chuyển hóa và marker liên quan đến phenotype.
    \item \textbf{Neuroscience}: CP/PARAFAC2 hỗ trợ phân tích EEG hoặc fMRI theo các mode không gian, thời gian và subject, đặc biệt khi quan tâm đến spatial dynamics hoặc localization.
    \item \textbf{Gut microbiome}: dữ liệu longitudinal có thể được tổ chức theo participant, microbial taxon và time; tensor factorization giúp rút trích pattern cộng đồng vi sinh theo tiến trình thời gian.
    \item \textbf{Data fusion}: CMTF cho phép phân tích chung các nguồn dữ liệu không đồng nhất, chẳng hạn dữ liệu động và dữ liệu tĩnh trên cùng một nhóm subject.
\end{itemize}

Từ các ví dụ này, thông điệp chính của Part III là: tensor factorizations hữu ích trong data mining không chỉ vì chúng nén dữ liệu, mà vì chúng bảo toàn các mode có ý nghĩa và tạo ra component có thể diễn giải. CP cung cấp mô hình nền tảng với uniqueness properties; PARAFAC2 nới lỏng giả định đa tuyến tính khi dữ liệu thay đổi qua slice; CMTF mở rộng sang phân tích đa nguồn. Các thách thức còn lại trong tutorial gồm chọn số component, đưa prior knowledge vào mô hình, xử lý dữ liệu thiếu hoặc lệch thời gian, và cân bằng giữa interpretability/uniqueness với độ phi tuyến của mô hình \cite{chrysos2025foundationsTutorial}.

\paragraph{Kết quả tổng hợp khả năng diễn giải trên EEG.}
Khi phân tích trực tiếp tập dữ liệu thực EEGMMIDB với CP-ALS, Bảng~\ref{tab:eeg-cp-svd} tóm lược những khác biệt về mặt diễn giải hình học khi sử dụng phương pháp ma trận và phân rã Tensor.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{0.25\textwidth} p{0.35\textwidth} p{0.3\textwidth}}
\toprule
\textbf{Phương pháp} & \textbf{Kích thước xử lý} & \textbf{Khả năng bóc tách đặc trưng} \\
\midrule
SVD/PCA (Ma trận) & Unfolded: $20 \times 30784$ (ép phẳng Channels và Time) & Chỉ phân xuất được 2 mode (Trials vs Không-Thời gian trộn lẫn), khó diễn giải. \\
\addlinespace
CP-ALS (Tensor) & 3D Tensor: $20 \times 64 \times 481$ (Trials $\times$ Channels $\times$ Time) & Trích xuất độc lập 3 nhân tử (Spatial, Spectral, Temporal), bảo toàn cấu trúc não bộ. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{So sánh ứng dụng tiếp cận ma trận và Tensor trên dữ liệu EEG thực tế. CP-ALS vượt trội trong việc duy trì ngữ nghĩa không gian của các điện cực (Channels).}
\label{tab:eeg-cp-svd}
\end{table}

Đặc biệt, sự ưu việt của phân rã Tensor so với ma trận trong khai phá dữ liệu thần kinh học được củng cố bởi hai tính chất cơ bản:
\begin{itemize}[leftmargin=2em]
    \item \textbf{Tránh sự trộn lẫn Không-Thời gian (Spatial-Temporal Entanglement):} SVD ép buộc trải phẳng (unfold) tensor, dẫn đến việc không gian (các kênh điện cực) và thời gian bị gộp chung thành một trục $C \times T$. Mỗi component của SVD là một ma trận 2D không thể phân tích riêng rẽ thành tín hiệu không gian và thời gian. Ngược lại, dạng tích ngoài $a_r \circ b_r \circ c_r$ của CP cho biết chính xác cụm điện cực nào ($b_r$) đang phản ứng ở chuỗi thời điểm nào ($c_r$).
    \item \textbf{Loại bỏ Ràng buộc Trực giao cứng nhắc (Orthogonality Constraints):} SVD toán học yêu cầu các loadings (cột của $\mathbf{U}$) và các pattern (hàng của $\mathbf{V}^\top$) phải trực giao (vuông góc) hoàn toàn. Trong thực tế sinh lý, các nguồn phát tín hiệu của não bộ hoặc phản xạ của các chủ thể thường có sự tương quan mật thiết. CP-ALS không áp đặt điều kiện trực giao này, giúp các nhân tử (factors) học được uyển chuyển, tự nhiên và phản ánh đúng bản chất sinh học hơn.
\end{itemize}
